【修法後首例】德國政府投票表決 否決中資收購精密機械商

修法後首例！ 德國政府否決中資收購精密機械商

〔財經頻道／綜合報導〕繼美、英、加拿大等國之後，德國也加入阻止中資收購國內企業的行列。《彭博》引述知情人士報導，指德國梅克爾內閣今（1）日投票表決的方式，否決了中企煙台台海集團對德國精密機械製造商Leifeld Metal Spinning的收購案。這也是德國在去年修法後，首次否決中資收購案。

據報導，雖然煙台台海集團已經在最後一刻表示將撤回對Leifeld的收購案，但德國政府仍採取這項預防措施。德國經濟部認為，該收購案將引發「國安問題」，因此否決；Leifeld是德國汽車、太空、核子工業的精密金屬生產商。

德國經濟部也考慮進一步收緊歐盟以外國家的投資規定。

德國現行法律規定，外國企業若有意取得國防、資訊安全相關企業25％以上股權，須經過德國經濟部審核；上週德國經濟部表示，可能會尋求降低25%的股權審查門檻。

過去中企高調收購德國企業引發反彈，2016年，中資美的集團收購德國機器人大廠庫卡（Kuka），引發德國輿論，是促使德國修法的主因。此外，先前在美國反對下，中資福建宏芯基金對德國半導體設備廠愛思強（Aixtron）收購案也破局。

平治都比支那人買咗啦！

工業機械手臂又比支那人買咗！

Benz ? 吉利做咗佢母企 Daimler 10%都無既大股東，
俾佢做水喉 only，無得話事

是否影響Daimler集團未來營運決策？

不過，這並不意味未來吉利能主導Daimler集團的經營決策方向（事實上，未來吉利能否取得一席董事都存在不確定性），對Daimler集團這類股權高度分散的上市公司而言，事實上是沒有所謂「最大老闆」，如果一定要指定一個的話，暫時只能說是董事會主席Dieter Zetsche博士。在德國政府的鼓勵下，身為德國汽車工業重要火車頭的Daimler集團很早就以專業經理人負責日常營運，2008年金融危機以後，為了保證管理層擁有的決策權、並避免被其他企業收購，Daimler集團在股權結構上就進行了精心設計，加之公司經營業績良好，大股東（包括德國地方政府）也沒有出售股權的意願，這才是吉利不得不退而求其次在二級市場收購Daimler股權的根本原因。

其實不只是Daimler集團，許多跨國汽車巨頭也都設計了「同股不同權」的機制（股權和投票權不是一回事），最大程度保障了經營團隊的控制權：例如豐田章男只擁有豐田公司2%的股份，但卻擁有20%的投票權，Ford家族只有Ford汽車集團6%的股份卻控制著40%的投票權。按照德國的法律規定，股東擁有超過75%的投票股權時才能完全掌握企業，真正成為這家企業的「大老闆」，所以吉利不僅目前無法成為Daimler集團的老闆，而且事實上今後也是不可能的。

中國作為全球規模最大的汽車生產國，卻至今仍沒法生產符合現代汽車要求的引擎。

C觀點: 施永青
內地民眾不了解中美差距

法西斯

被否決，又贏

噉都好D

陰公豬